Prendiamo dei [[bosoni]] con [[spin]] 0.
$$\beta P=\frac{1}{V}\ln Z=- \frac{1}{V}\ln(1-Z)+ \frac{g_{\frac{5}{2}}(z)}{\lambda^{3}_{T}} \Rightarrow \frac{g_{\frac{5}{2}}}{\lambda^{3}_{T}}$$
$$P=\frac{k_{B}T}{\lambda^{3}_{T}}g_{\frac{5}{2}}(z)$$
Il calore specifico è
$$c_{V}=\frac{15}{4} \frac{g_\frac{5}{2}(z)k_{B}}{\lambda_{T}^{3}}+ \frac{3}{2} \frac{k_{B}T}{\lambda_{T}^{3}} \frac{g_\frac{5}{2}(z)}{2} \frac{\partial z}{\partial T}$$
La derivata con $\rho$ e $V$ costanti è
$$\frac{\partial z}{\partial T}{\big|}_{\rho,V}=- \frac{3}{2} \frac{g_\frac{3}{2}(z)}{\lambda_{3}^{T}} \frac{1}{\frac{1}{V} \frac{1}{(1-z)^{2}}+ \frac{g_\frac{1}{2}(z)}{z} \frac{1}{\lambda_{T}^{3}}}$$
che si ottiene partendo da
$$\rho= \frac{1}{V} \frac{z}{1-z}+ \frac{g_{\frac{3}{2}}}{\lambda_{T}^{3}}$$
Allora il calore specifico è
$$c_{V}= \frac{g_\frac{5}{2}k_{B}}{\lambda_{T}^{3}}- \frac{9}{4} \frac{k_{B}T}{\lambda_{T}^{3}} \frac{g_{\frac{3}{2}}(z)}{zP} \frac{g_{\frac{3}{2}}}{\lambda_{T}^{3}} \frac{1}{\frac{1}{V} \frac{1}{(1-z)^{2}}+ \frac{g_{\frac{1}{2}}(z)}{z\lambda_{T^{3}}}}$$
Con $z<1$ abbiamo $\frac{1}{V} \frac{1}{(1-z)^{2}} \Rightarrow 0$ e quindi $\rho= \frac{g_{\frac{3}{2}}}{\lambda_{T}^{3}}$ e il calore specifico diventa
$$c_{V}=\frac{15}{4} \frac{g_\frac{5}{2}(z)k_{B}}{\lambda_{T}^{3}}- \frac{9}{4}k_{B}\rho \frac{1}{z} \frac{g_{\frac{3}{2}}(z)}{\lambda_{T}^{3}} \frac{z\lambda_{T}^{3}}{g_\frac{1}{2}(z)}=\frac{15}{4} \frac{g_\frac{5}{2}(z)}{\lambda_{T}^{3}}k_{B}- \frac{9}{4}\frac{1}{z} \frac{g_{\frac{3}{2}}(z)}{g_\frac{1}{2}(z)}\rho k_{B}$$
Con $z \rightarrow 1$ si ha $z\sim 1- \frac{1}{N_{0}}$ allora $\frac{1}{V} \frac{1}{(1-z)^{2}}=\frac{1}{V} \frac{1}{\frac{1}{N_{0^{2}}}}=\frac{N_{0}}{V}N_{0}$ e quindi
$$c_{V}= \frac{15}{4} \frac{g_\frac{5}{2}(1)}{\lambda_{T}^{3}}k_{B}$$
