

Consideriamo un [[potenziale]] del tipo
$$V(q)=\begin{cases}
0\quad &q<0 \\
V_{0}\quad &q\geq 0
\end{cases}$$
e l'[[equazione di Schrödinger]]:
$$- \frac{\hbar^{2}}{2m}\partial_{x} ^{2}\psi_{t}(x)+V(x)\psi_{t}(x)=(\hat{H}\psi_{t})(x)=i\hbar \partial_{t} \psi_{t}(x)$$
Per una [[particella]] ad energia costante $E$, $\psi_{t}$ è lo [[stato]] [[evolutore|evoluto]] all'energia $E$:
$$\psi_{t}(x)=e^{-(i/\hbar)Et}\psi_{E}(x)$$
allora
$$- \frac{\hbar^{2}}{2m}e^{-(i/\hbar)Et}\psi'_{E}(t)+e^{-(i/\hbar)Et}V(x)\psi_{E}(x)=Ee^{-(i/\hbar)Et}\psi_{E}(x)$$
$$\underbrace{ - \frac{\hbar^{2}}{2m}\psi''_{E}(x)+V(x)\psi_{E}(x) }_{ (\hat{H}\psi_{E})(x) }=E\psi_{E}(x)$$
